\documentclass[spanish,titlepage,table]{practicas}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{parskip}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{physics}

%\directlua{tab = require("src/andpocalipse")}

\usepackage[draft,inline,nomargin]{fixme} \fxsetup{theme=color}
\definecolor{jacolor}{RGB}{200,40,0}\FXRegisterAuthor{ja}{aja}{\color{jacolor}JA}
\definecolor{accolor}{HTML}{008080}\FXRegisterAuthor{ac}{anac}{\color{accolor}AC}
\definecolor{cpcolor}{RGB}{0,200,40}\FXRegisterAuthor{cp}{ancp}{\color{cpcolor}CP}

%\usepackage[mathlines]{lineno}  \linenumbers \setlength\linenumbersep{3pt}


\decimalpoint
\hypersetup{
    colorlinks,
    allcolors=blue!70!black
}
\def\ASPOR{\phantom{Asesorado por:}\hspace{.6em}}

\institute{
    Universidad de San Carlos de Guatemala\\[.5em]
    Escuela de Ciencias Físicas y Matemáticas
}
\title{
    {\LARGE Prácticas:}\\[0.5em]
   Caos cuántico en el modelo de\\[0.4em]
	 Bose-Hubbard 
}
\course{Licenciatura en Física Aplicada}
\author{Saúl Estuardo Nájera Allara}
\id{202107506}
\date{Septiembre de 2025}
\professor{
    M.Sc. José Alfredo de León (IF--UNAM),\\
    \ASPOR Ing. Rodolfo Samayoa (ECFM--USAC)
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Descripción general de la institución}\label{sec:institution}
\subsection{Instituto de investigación de Ciencias Físicas y Matemáticas, USAC} 
El Instituto de investigación de Ciencias Físicas y Matemáticas (ICFM) es la unidad de la Escuela de Ciencias Físicas y Matemáticas (ECFM) que promueve y realiza estudios avanzados en áreas científicas, fundamentales y aplicadas, de las ciencias físicas y matemáticas. El ICFM se proyecta como una plataforma regional de excelencia dedicada a la investigación y difusión del conocimiento en física y matemática. Las principales líneas de trabajo del ICFM son:
\begin{itemize}
    \item La investigación académica en ciencia básica y aplicada.
    \item La promoción de la investigación en ciencia básica y aplicada en el ámbito universitario.
    \item La difusión y divulgación del conocimiento generado por la investigación en ciencias físicas y matemáticas.
    \item La actualización continua de programas académicos de ciencias físicas y matemáticas.
\end{itemize}

%Seccion  actual de descripcion de trabajo
\section{Descripción general del proyecto}\label{sec:description}
\textbf{NEW ver.}

El estudio estadístico del espectro de sistemas cuánticos es una herramienta de valiosa utilidad para el ámbito teórico, experimental y aplicado.
Se han distinguido dos tipos de propiedades: globales y locales.
Respecto a las propiedades locales, se han estudiado fluctuaciones del espectro de energía, es decir, se han observado desviaciones de las distribuciones de niveles de energía respecto de un comportamiento promedio~\cite{Bohigas_1984}.


En un contexto clásico, el caos se define por la sensibilidad exponencial a las condiciones inicales 
(las trayectorias en el espacio de fase divergen a medida que transcurre el tiempo) y por la característica de que cualquier distribución inicial de condiciones 
iniciales se "mezcla" de tal manera que pierde toda información con el estado inicial, es decir, cualquier distribución inicial se dispersa hasta volverse indistinguible de la distribución de equilibrio, esto se conoce como mixing. En un contexto cuántico, en vista del principio de incertidumbre, no es posible tener 
trayectorias definidas en el espacio de fase. Una de las formas para estudiar el caos cuántico es mediante la estadística espectral, es decir, estudiando el espectro de energía del hamiltoniano asociado al sistema.
Las fluctuaciones espectrales de sistemas cuánticos complejos es analizada mediante 
el marco teórico de la Teoría de Matrices Aleatorias (RMT) en varias áreas de la física, 
tales como la física de materia condensada, física nuclear y física atómica.
Las fluctuaciones contienen señales distintivas para la identificación de diferentes fases observadas 
en sistemas físicos, por ejemplo para identificar límites entre integrabilidad o caoticidad en un sistema con análogo clásico,
determinación de fases de metalicidad o insulación, fases localizadas o termalizadas de sistemas de muchos cuerpos, estudio de regímenes en espectros nucleares, entre otros~\cite{Tekur2020}
El presente consenso es que las fluctuaciones espectrales de sistemas cuánticos complejos presentan 
una repulsión entre sus niveles de energía que están en concordancia con alguno de los ensambles de matrices 
aleatorias, en los que se resaltan los ensambles GOE (Gaussian Orthogonal Ensemble), GUE (Gaussian Unitary Ensemble) y GSU (Gaussian Simplectic Ensemble).
El primero en usar la idea de RMTs fue Wigner, en los años 50, con el motivo de estudiar el espectro de núcleos atómicos pesados~\cite{Wigner1955}.
Una de las observaciones que resaltan de su discusión es la observación de que los niveles de energía presentan una tendencia a repelerse unos a otros, 
ello motivo en parte a el uso de RMTs para la descripción.


Para hamiltonianos cuánticos cuya contraparte clásica es integrable, la conjetura Berry-Tabor establece que 
la estadística de los niveles de energía sigue una estadística de Poisson~\cite{BerryTabor1977}, mientras que para hamiltonianos 
cuya contraparte clásica sea caótica, la conjetura BGS (Bogigas, Gianoni, Schmit) establece que la estadística de los niveles de energía es descrita 
por alguno de los ensambles de RMT~\cite{Atas_2013}
Es de mencionar que la universalidad de RMT para la descripción de los niveles de energía de sistemas físicos 
es válida cuando la densidad media de los niveles de energía es igual a la unidad~\cite{Atas_2013}.


Este trabajo consistirá en hacer un estudio espectral del hamiltoniano del modelo de Bose Hubbard 
con el objetivo de diagnosticar la región de parámetros en donde el sistema exhibe una estadística espectral 
que coincide con la propuesta por el ensamble Gaussiano Ortogonal (GOE). El modelo de Bose Hubbard es escogido por ser un buena primera aproximación a distintos sistemas físicos de interés presentes en la física de matería condensada y física atómica, notablemente 
se han hecho realizaciones experimentales con átomos ultrafríos sobre un latice óptica y se ha podido observar la transición SF-MI (Superfluidity-Mott insulator)~\cite{Zhang2010}. 
El modelo se puede emplear tanto para fermiones como para bosones. En este trabajo se modelará para bosones, y el hamiltoniano presentado describe dicha situación. El Hamiltoniano de este modelo es:
\begin{equation}
\hat{H}
= -\frac{J}{2} \sum_{\langle i,j\rangle} \!\left(\hat{a}_i^{\dagger}\hat{a}_j + \hat{a}_j^{\dagger}\hat{a}_i\right)
+ \frac{U}{2}\sum_{i}\hat{n}_i(\hat{n}_i - 1).
\end{equation}
Los términos $\hat{a}_i^{\dagger},\hat{a}_j$ son los operadores creación y aniquilación respectivamente y $\hat{n}_i$ es el operador número (cuenta el número de particulas en el sitio).
El parámetro J es proporcional a la parte cinética del hamiltoniano y describe físicamente como los bosones "saltan" de un sitio a otro, el segundo parámetro es proporcional a la parte de interacción del hamiltoniano, describe 
la interacción partícula a partícula y la fuerza de interacción siendo caracterizada por U~\cite{Zhang2010}. 
En este trabajo, mediante una variación de la cantidad $J/U$, se buscará determinar las regiones de interés.


Para el diagnostico de las regiones de caos cuántico, se utilizarán las siguientes cantidades:
\begin{itemize}
    \item Mean level spacing ratio, $\ev{r}$:

Denotando por $E_n$ las energía ordenadas del espectro del hamiltoniano, y el espaciamiento consecutivo de niveles de energía como 
    $s_n=E_{n+1}-E_{n}$, se define la cantidad:
		\begin{equation}
			r_n=\frac{\min(s_n,s_{n-1})}{\max(s_n,s_{n-1})}.
		\end{equation}
    Esta cantidad cumple con la propiedad de que la densidad media de los niveles de energía es igual a la unidad
    y por tanto es válido asumir la universalidad de RMT para el análisis.
    Se calculará para cada configuración de $J/U$ todos los $r_n$, para posteriormente determinar el valor medio $\ev{r}$.
    Se espera que este valor medio sea un indicador de caos, ya que para el ensamble GOE, dicho valor es de $\ev{r}_{GOE}=0.5307$~\cite{Atas_2013}. Así mismo, si el sistema está 
    en un regímen integrable, se espera un valor medio de $\ev{r}_{Poisson}=0.38629~\cite{Atas_2013}$.
    \item Divergencia de Kullback-Leibler ($KL$): Es una medida de diferencia entre dos distribuciones de probabilidad, en este caso, se comparará la distribucion de probabilidad de los $r_n$ de la ecuación (2)
    respecto a la distribucion de probabilidad de la misma cantidad según el ensamble GOE. Viene dada por~\cite{Pausch2022}:
    \begin{equation}
KL(P,P_{GOE}) = \int_{0}^{1} P(x) \, \ln \left( \frac{P(x)}{P_{GOE}(x)} \right) \, dx.
    \end{equation}
    En esencia, es una medida de que tanto se aleja la distribución del sistema respecto a la distribución de GOE.   
\end{itemize}
Tanto $\ev{r}$ como la divergencia $(KL)$ son indicadores permiten establecer una conexión entre las fluctuaciones espectrales de un sistema físico 
con la universalidad predicha por RMT, y por tanto permiten establecer una conexión con la definción de caos cuántico adoptada en este trabajo.

Por último, es importante tener presente la forma análitica de la distribución de los cocientes entre los espaciamientos de niveles del ensabamble GOE, el cual es de la forma~\cite{Atas_2013}:
\begin{equation}
    P_{GOE}(r)=\frac{27}{8}\frac{r+r^{2}}{(1+r+r^{2})^{5/2}}.
\end{equation}
Y para la distribución de espaciamiento de niveles de energía para un espectro integrable (Poisson) es de la forma~\cite{Tekur2020}:
\begin{equation}
    P_{Poisson}(r)=\frac{1}{(1+r)^{2}}
\end{equation}
\textbf{OLD ver.}

El estudio estadístico del espectro de sistemas cuánticos es una herramienta de valiosa utilidad para el ámbito teórico, experimental y aplicado.
Se han distinguido dos tipos de propiedades: globales y locales.
Respecto a las propiedades locales, se han estudiado fluctuaciones del espectro de energía, es decir, se han observado desviaciones de las distribuciones de niveles de energía respecto de un comportamiento promedio~\cite{Bohigas_1984}.


En un contexto clásico, el caos se define por la sensibilidad exponencial a las condiciones inicales 
(las trayectorias en el espacio de fase divergen a medida que transcurre el tiempo)\janote{y el segundo ingrediente es mixing, buscalo si no lo conocés. Lo platicamos}. En un contexto cuántico, en vista del principio de incertidumbre, no es posible tener 
trayectorias definidas y es mediante estadísticas espectrales que se analiza la dinámica caótica del sistema\janote{Prefiero que maticés la segunda parte del 
enunciado. Parece que estás diciendo que el caos cuántico sólo se analiza desde
estadística en el espectro, y aunque es nuestra enfoque, tenemos que 
reconocer que existen otros (enfoque semiclásico). Un arreglo rápido podría
ser algo como ``...y la estadística espectral es una forma de estudiar el 
llamado caos cuántico.''}.
Las fluctuaciones espectrales de sistemas cuánticos complejos es analizada mediante 
el marco teórico de la Teoría de Matrices Aleatorias (RMT) en varias áreas de la física, 
tales como la física de materia condensada, física nuclear y física atómica.
Las fluctuaciones contienen señales distintivas para la identificación de diferentes fases observadas 
en sistemas físicos, por ejemplo para identificar límites entre integrabilidad o caoticidad en un sistema con análogo clásico,
determinación de fases de metalicidad o insulación, fases localizadas o termalizadas de sistemas de muchos cuerpos, estudio de regímenes en espectros nucleares, entre otros~\cite{Tekur2020}\janote{Por ser un anteproyecto no 
es absolutamente necesario, pero sería bueno que agregués citas para respaldar
cada una de las cosas que enumeraste en este enunciado. Decime si no entendés 
a qué me refiero}.


El presente consenso es que las fluctuaciones espectrales de sistemas cuánticos complejos presentan 
una repulsión entre sus niveles de energía que están en concordancia con alguno de los ensambles de matrices 
aleatorias, en los que se resaltan los ensambles GOE (Gaussian Orthogonal Ensemble), GUE (Gaussian unitary ensamble)\janote{ensAmble, corregí este y el que falta, también agregando las mayúsculas como dejé el primero} y GSU (Gaussian simplectic ensamble)
\janote{Dos cosas: 1) no sirven los párrafos de un enunciado, integralo al 
párrafo pasado u otra cosa que te parezca mejor. 2) estos ensambles son los que
resaltan para describir los Hamiltonianos de los sistemas complejos, decilo. 
Sería chilero que agregués el comentario de que Wigner fue el primero en usar
esta idea en los 50's para el estudio de núcleos pesados, con su respectiva cita}.


Para hamiltonianos cuánticos cuya contraparte clásica es integrable, la conjetura Berry-Tabor establece que 
la estadística de los niveles de energía sigue una estadística de Poisson\janote{cita al paper de Berry-Tabor, importantísimo!!!}, mientras que para hamiltonianos 
cuya contraparte clásica sea caótica, la conjetura BGS (Bogigas, Gianoni, Schmit) establece que la estadística de los niveles de energía es descrita 
por alguno de los ensambles de RMT~\cite{Atas_2013}\janote{por qué citaste aquí
el artículo de las P(r) y no el del 84 de BGS??}.
Es de mencionar que la universalidad de RMT para la descripción de los niveles de energía de sistemas físicos 
es válida cuando la densidad media de los niveles de energía es igual a la unidad~\cite{Atas_2013}.


Este trabajo consistirá en hacer un estudio espectral del hamiltoniano del modelo de Bose Hubbard 
con el objetivo de diagnosticar la región de parámetros en donde el sistema exhibe una estadística espectral 
que coincide con la propuesta por el ensamble Gaussiano Ortogonal (GOE). El Hamiltoniano de este modelo es:
\begin{equation}
\hat{H}
= -\frac{J}{2} \sum_{\langle i,j\rangle} \!\left(\hat{a}_i^{\dagger}\hat{a}_j + \hat{a}_j^{\dagger}\hat{a}_i\right)
+ \frac{U}{2}\sum_{i}\hat{n}_i(\hat{n}_i - 1),
\end{equation}
El modelo de Bose Hubbard es escogido por ser un buena primera aproximación a distintos sistemas físicos de interés presentes en la física de matería condensada y física atómica, notablemente 
se han hecho realizaciones experimentales con átomos ultrafríos sobre un latice óptica y se ha podido observar la transición SF-MI (Superfluidity-Mott insulator)~\cite{Zhang2010}. 
El modelo se puede emplear tanto para fermiones como para bosones. En este trabajo se modelará para bosones, y el hamiltoniano presentado describe dicha situación.
\janote{Todo lo que va despúes hasta antes del último enunciado movelo para 
justo despúes de la ecuación del Hamiltoniano}
Los términos $\hat{a}_i^{\dagger},\hat{a}_j$ son los operadores creación y aniquilación respectivamente y $\hat{n}_i$ es el operador número (cuenta el número de particulas en el sitio).
El parámetro J es proporcional a la parte cinética del hamiltoniano y describe físicamente como los bosones "saltan" de un sitio a otro, el segundo parámetro es proporcional a la parte de interacción del hamiltoniano, describe 
la interacción partícula a partícula y la fuerza de interacción siendo caracterizada por U~\cite{Zhang2010}. 
En este trabajo, mediante una variación de la cantidad J/U\janote{Ojo! esto entre \$\$}, se buscará determinar las regiones de interés.


Para el diagnostico de las regiones de caos cuántico, se determinan\janote{utilizaremos** no determinar, suena extraño} las siguientes cantidades:
\begin{itemize}
    \item Mean level spacing ratio, $\ev{r}$:

Denotando por $E_n$ las energía ordenadas del espectro del hamiltoniano, y
    $s_n=E_{n+1}-E_{n}$ \janote{el espaciamiento consecutivo de niveles}, se define la cantidad:
		\begin{equation}
			r_n=\frac{\min(s_n,s_{n-1})}{\max(s_n,s_{n-1})}
		\end{equation}
\janote{Punto al terminar la ecuación si luego vas a comenzar otro enunciado!}
    Esta cantidad cumple con la propiedad de que la densidad media de los niveles de energía es igual a la unidad\janote{en serio?? Quiero entender esto mejor}
    y por tanto es válido asumir la universalidad de RMT para el análisis.
    Se calculará para cada configuración de J/U\janote{\$\$} todos los $r_n$, para posteriormente determinar el valor medio $\ev{r}$.
    Se espera que este valor medio sea un indicador de caos, ya que para el ensamble GOE, dicho valor es de $\ev{r}=0.5307$~\cite{Atas_2013} \janote{falta también decir el valor para Poisson}.
    \item Divergencia \janote{poné el nombre de Kulblack no sé que aquí}($KL$): Es una medida de diferencia entre dos distribuciones de probabilidad, en este caso, se comparará la distribucion de probabilidad de los $r_n$ \janote{de la ecuación tal, aprovechá que las tenes enumeradas}
    respecto a la distribucion de probabilidad de la misma cantidad según el ensamble GOE. Viene dada por~\cite{Pausch2022}:
    \begin{equation}
KL(P,P_{GOE}) = \int_{0}^{1} P(x) \, \ln \left( \frac{P(x)}{P_{GOE}(x)} \right) \, dx
    \end{equation}
    En esencia, es una medida de que tanto se aleja la distribución del sistema respecto a la distribución de GOE.   
\end{itemize}
Se espera que $\ev{r}$ y la divergencia $KL$ estén relacionadas, pues ambas son indicadores de caos cuántico\janote{me gustaría que aquí volvieras a matizar 
diciendo que son indicadores que nos permiten revisar el acuerdo de las
fluctuaciones espectrales de un sistema física con la universidad que predice 
RMT, cosa que conectamos con la definición de caos que adoptaremos para 
este trabajo. Algo así, con tus palabras}. 

%Seccion Actual de objetivos 
\section{Objetivos}\label{sec:objetivos}
\subsection{Objetivo general}
  Estudiar la estadística espectral del Hamiltoniano de Bose-Hubbard para identificar la región de paramétros sobre la cual 
 el sistema exhibe caos cuántico.
 \subsection{Objetivos específicos}
 \textbf{NEW ver.}
  \begin{itemize}
    \item Estudiar el modelo de Bose-Hubbard e investigar su importancia en la física contemporánea.
    \item Programar el hamiltoniano de Bose-Hubbard con condiciones de frontera abiertas, sus sectores de simetría bajo el operador reflexión y las herramientas estadísticas, en particular el mean level spacing ratio $\ev{r}$ y la divergencia ($KL$).
    \item Estudiar acerca de los indicadores de caos propuestos y acerca de la distribuciones de espaciamientos de valores propios de los ensambles de matrices aleatorias, en particular, el ensabamble GOE.
    \item Analizar distintas configuraciones del sistema variando $J/U$ con los indicadores de caos propuestos y con ello identificar las regiones de integrabilidad y caos del sistema.
 \end{itemize}
 
 \textbf{OLD ver.}
 \begin{itemize}
    \item Estudiar el formalismo para el tratamiento de un Hamiltoniano bajo ciertas simetrías.\janote{Yo prefiero que cambiés este objetivo por 
``Estudiar el modelo de Bose-Hubbard e investigar su importancia en la física
contemporánea.''. La razón es que si dejás este objetivo, te estás
comprometiendo a poner eso en tu informe final, y qué hueva (creo yo y no es 
parte fundamental del objetivo general, eso fue más preliminares técnicos
que necesitaste para entender las simetrías del Bose-Hubbard)}
    \item Programar el hamiltoniano de Bose-Hubbard con condiciones de frontera abiertas, sus sectores de simetría bajo el operador reflexión y las herramientas estadísticas\janote{especifcá que la r promedio y la KL divergence} necesarias para el estudio.
    \item Estudiar acerca de los correlacionadores\janote{indicadores de caos} propuestos y acerca de la distribuciones de espaciamientos de valores propios de los ensambles de matrices aleatorias, en particular, el ensabamble GOE.
    \item Analizar distintas configuraciones del sistema variando J/U\janote{\$\$} con las herramientas estádisticas\janote{los indicadores de caos propuestos} y con ello identificar las regiones de integrabilidad y caos del sistema.
 \end{itemize}

\section{Justificación del Proyecto}
%\textbf{Sección actual de Just.Pro}
\textbf{NEW ver.}
El estudio de caos cuántico ha sido investigado desde hace ya más de 40 años, sin embargo debido a la innovación tecnológica y el aumento en nuestra capacidad 
computacional, se ha sido capaz de tener un estudio más robusto del tema en los últimos años, notablemente ha habido un reavivamiento del estudio del caós cuántico 
en sistemas de muchos cuerpos que no tienen contraparte clásica. Este trabajo es un ejemplo de ello, ya que se estará trabajando con 
un sistema que no tiene análogo clásico y es un buen punto de partida para estudiar el caos cuántico desde el punto de vista de RMT.
Este trabajo cumple con que esta primera investigación es 
un primer paso para una investigación más grande, que busca estudiar el caos cuántico y el efecto de mezclar la estadística 
de distintos sectores de simetría. Esta investigación más grande buscará arrojar más luz acerca de la descipción de sistemas cuánticos y su conexión con la teoría de RMT.

\textbf{OLD ver.}
El estudio de caos cuántico ha sido investigado desde hace ya más de 40 años, sin embargo debido a la innovación tecnológica y el aumento en nuestra capacidad 
computacional, se ha sido capaz de tener un estudio más robusto del tema\janote{en los últimos años y también menciona que ha habido un reavivamiento del caos cuántico en sistemas de muchos cuerpos, sin contraparte clásica}. Este trabajo es un ejemplo de ello, ya que 
se estará trabajando con matrices cuyas dimensiones son del orden de $10^{3}$ en adelante~\cite{Zhang2010}, 
pudiendo tener la capacidad de diagonalizar dichas matrices y extraer la información relevante del sistema\janote{me parece que este es tu enunciado  
clave en el que querés decir la relevancia del trabajo. En ese sentido, no está
bueno porque la relevancia no es trabajar con HAmiltonianos grandes, sino 
investigar y entender el caos cuántico, desde el punto de vista de RMT, de un
sistema cuántico sin análogo clásico. Cambiá ese enunciado acorde a esto que dije}.
Este trabajo cumple con dos objetivos, el primero es verificar que la teoría de RMT satisface en la descripción de la 
estadística espectral en las regiones de caos cuántico y\janote{todo antes de aquí lo podés quitar (porque ya está en los objetivos) y dedicarte sólo a hablar
de que es el principio de otra cosa más grande} el segundo objetivo es que esta primera investigación es 
un primer paso para una investigación más grande, que busca estudiar el caos cuántico y el efecto de mezclar la estadística 
de distintos sectores de simetría. Esta investigación más grande buscará arrojar más luz acerca de la descipción de sistemas cuánticos y su conexión con la teoría de RMT.

\section{Cronograma}
(Pendiente)
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{references}
\end{document}